\section{Exkurse}
\subsection{Konzentrationsbestimmung durch Titration}
Die Konzentration einer Säure mit bekannter Protonenzahl lässt sich durch eine \textit{Säure-Base-Titration} mit einer Lauge, deren Konzentration bekannt ist, ermitteln und umgekehrt. Dabei misst man ein bestimmtes Volumen der Probelösung ab, gibt den Indikator dazu und lässt die Masslösung\footnote{Säure/Lauge mit bekannter Protonenzahl} mithilfe einer Bürette zutropfen, bis der Indikator umschlägt. Aus der verbrauchten Menge Masslösung lässt sich die Konzentration der Probe berechnen.\\
Für einprotonige Säuren und einwertige Hydroxide gilt:
    \begin{equation*}
        V_{\text{Säure}} \cdot c(\text{Säure}) = V_{\text{Lauge}} \cdot c(\text{Lauge})
    \end{equation*}
Im Allgemeinen gilt:
    \begin{equation*}
        m \cdot V_{\text{Säure}} \cdot c(\ch{H_{m}A}) = n \cdot V_{\text{Lauge}} \cdot c(\ch{Me(OH)_n})
    \end{equation*}

\subsection{\pH-Wert und Zusammensetzung eines Puffers}
Der \pH-Wert eines Puffers lässt sich mithilfe der \textit{Henderson-Hasselbach-Gleichung} aus dem Konzentrationsverhältnis der Puffer-Säure und Puffer-Base errechnen.
    \begin{equation*}
        \pH = \pKa + \log_{10}\left(\frac{c(\ch{A-})}{c(\ch{HA})}\right) \qquad \log_{10}\left(\frac{c(\ch{A-})}{c(\ch{HA})}\right) = \pH - \pKa
    \end{equation*}

\subsection{Basenkonstante}
Die Basenstärke beschreibt die Leichtigkeit, mit der ein Teilchen ein \ch{H+} aufnimmt. Sie ist eine von der Konzentration unabhängige Stoffeigenschaft und wird durch die Basenkonstante (\Kb) ausgedrückt. Die Summe der \pKb einer Base und der \pKa ihrer korrespondierenden Säure ist $14$.
    \begin{equation*}
        \Kb = \frac{c(\ch{OH-}) \cdot c(\ch{HA})}{c(\ch{A-})} \qquad \pKb + \pKa = 14 = \Kw
    \end{equation*}

\subsection{Saure, alkalische und neutrale Salze}
Der saure, basische oder neutrale Charakter einer Salz-Lösung ergibt sich aus dem Verhalten der Ionen.\\
\textbf{Anionen} wirken als \textbf{Basen}. Eine messbare Erhöhung des \pH-Werts verursachen aber nur die Säurereste schwacher Säuren (starke Basen).\\
\textbf{Anionen mehrprotoniger Säuren} können \textbf{Ampholyte} sein. Dabei ergibt sich ihre Rolle meist aus der Säure-Base-Reihe.\\
\textbf{Molekül-Kationen} und \textbf{hydratisierte Kationen} mit hoher Ladung reagieren \textbf{sauer}.\\
Salzlösungen sind dann neutral, wenn weder das Anion noch das Kation den \pH-Wert messbar beeinflussen. Dies trifft hauptsächlich für die Salze starker einprotoniger Säuren zu, sofern das Kation keine hohe Ladung trägt.